\documentstyle[a4j,eclepsf,fancyheadings]{jarticle}
\begin{document}

\thispagestyle{fancy}
\rhead{98513 高久雅生}
\chead{情報組織化論IV（文献データ構造論）}
\lhead{1999年2月1日}

%\begin{flushright}
%\small
%情報組織化論IV（文献データ構造論）\\
%1998年12月21日\\
%98513 高久雅生\\
%\end{flushright}

\vspace{-1cm}
{\noindent\bf\Large ``How to Write and Publish a Scientific Paper''\\
（「はじめての科学英語論文」）}
%\vspace{1cm}

\section{担当部分}

17. 査読のプロセス（編集者とのやり取り）, 後半（p.139 〜 p.146）

\section{内容の紹介}

査読のプロセスの完了後、投稿者は編集者から手紙を受けることになる。

\subsection*{掲載許可(accept)の手紙
\footnote{良いジャーナルで掲載可になるのは比較的珍しいこと。
少なくとも生物科学分野では全体のたった5\%くらい}}

\subsection*{修正(modify)の手紙}

%普通の場合は修正か、掲載拒否の手紙を受け取ることになる。

修正の場合は「査読者のコメント」付きで編集長からの手紙を受け取る
\footnote{典型的な修正要求の手紙の書きだし：「あなたの手紙を閲読させていただきました。査読者のコメントをつけて原稿をお返しいたします。それらのコメントは原稿の改訂に役に立つと思います。」}。

まず問題点の指摘を注意深く読み、
査読者の要求にしたがって、変更することができるか、
変更すべきかを考慮する。

\begin{itemize}
 \item 査読者の要求が比較的小さく軽いものだったらそれらを修正する。
 \item 査読者が大きな修正を要求していたら、いろいろな場合があるので全体的な視野で考え直す。

       \begin{enumerate}

	\item 査読者の見解が正しくて、自分の原稿に根本的な欠陥がある場合。
	      
	      査読者の指示にしたがって、原稿を書き直す。

	\item 査読者はいくつかの問題点を指摘しているが、
	      コメントのいくつかが間違えている場合。
	      
	      査読者の指摘のうち、妥当なものを全面的に取り入れる。
	      査読者が間違いをおかしている問題は明確にする。
	      さらに、（もっと重要）
	      再投稿の際には査読者のコメントに対して、
	      どのように処理したかを書いて添付しておく。

	\item 査読者が原稿をひどく読み違えている、もしくは誤解している場合。
	      
	      2つの選択肢がある。
	      
	      選択肢1→より公正な審査を期待して別のジャーナルに投稿する。
      
	      選択肢2→（どうしてもそのジャーナルで投稿したい場合には）
	      原稿を再投稿する。
	      非常に困難な状況となる。
	      査読者のコメント一つ一つに反証を加え、
	      なぜ査読者が誤りで自分が正しいかを
	      正確に指摘して編集長を説得する。
       \end{enumerate}
\end{itemize}

また、再提出をする場合には
編集長が設定した〆切を何が何でも守らなければならない。
著者が再投稿をするとは限らないため、
締切日をすぎた原稿は投稿を取り止めたものとみなされる。
〆切に間に合わない場合、
新しい原稿とみなされ、再度査読のプロセスを一から行なうことになってしまう。
〆切を守ることで、
このような2重の苦労と余分の査読期間を避けることができる。

\subsection*{掲載拒否(reject)の手紙}

掲載拒否の手紙を受け取ることもある
\footnote{大抵は、``unacceptable''（受け入れ難い）とか
``unacceptable in present form''（現在の形では受け入れ難い）
という表現が使われます。}。

一般的に、この掲載拒否の原稿は3種類に分けられる。
\begin{enumerate}
 \item 完全な拒否

       編集者が「二度と見たくない」と感じるようなもの。
%       （掲載拒否の手紙自体は型どおりのものである）

%       この原稿について論じること自体の意味がない。
       
 \item 深刻な欠陥がある

       原稿が相当改善されれば編集長は再考する可能性がある。
       
       査読者に重大なミスがある場合以外は、
       再投稿すべきでない。
       もし、より新しい論拠や明快な結論で論文が強化されれば、
       新しい論文として投稿すべきである。
       （再投稿の際には、前の投稿について触れ、
       新しいデータの意味について簡単に述べた手紙をつける）

 \item 実験や考察に欠陥がある

       査読者のコメントにしたがって、
       投稿を修正することを考えるべき。

       対照実験を追加したり、
       大幅な書き直しをしたりして再投稿すれば、
       受け入れられる可能性がある。
       
\end{enumerate}

\subsection*{門番としての編集長}

編集長は査読のプロセスを通じて、
著者と査読者の間を仲裁し、
著者の意見の効果的な表現を手助けし、
論文の評価を行い、
ジャーナルへの掲載許可・拒否・修正を決定する。

著者はこの査読のプロセスの役割を認識し、
科学的・紳士的に編集長に協力し、
やり取りを行なうことが必要となる。

%査読のプロセスを通じて最も重要なポイントは、
%掲載許可・拒否・修正かということを扱うのは編集長であって、
%編集長が査読者と著者との間を仲裁するということである。
%
%従って、
%礼儀正しく編集長とつき合い、
%自分の仕事を科学的に弁護できるのならば、
%「修正」や「掲載拒否」の論文でさえ、
%やがて出版することができるだろう。
%何よりも、
%編集長や査読者が自分の意見を効果的に表現するのを助け、
%論文の評価をしてくれるということを理解し、
%彼らに協力することが自分にとって有利に働くことだろう。

\section{考察・感想}

%査読のプロセスに対して、
%編集長の役割が大きく取り上げられており、

筆者が述べた査読のプロセスはどの程度分野毎の相違があるのだろうか。
アメリカ -- 日本の間でも状況は同様だろうか。

掲載許可・拒否・修正の手紙について、
文（表現）の例があげられていたが、
国（言語）により表現が異なるのではないか。
（掲載拒否の手紙の例として中国の経済学ジャーナルからの例があげられていた）

\end{document}
