\documentstyle[a4j,eclepsf,fancyheadings]{jarticle}
\begin{document}

\thispagestyle{fancy}
\rhead{98513 高久雅生}
\chead{情報組織化論IV（文献データ構造論）}
\lhead{1998年12月21日}

%\begin{flushright}
%\small
%情報組織化論IV（文献データ構造論）\\
%1998年12月21日\\
%98513 高久雅生\\
%\end{flushright}

\vspace{-1cm}
{\noindent\bf\Large ``How to Write and Publish a Scientific Paper''\\
（「はじめての科学英語論文」）}
%\vspace{1cm}

\section{担当部分}

Chapter 8 : ``How to Write the Materials and Methods Section'' ( p.36 -- 41 )\\
\hspace*{2cm}--- （日本語訳）  8章 : 試料および方法の書き方 ( p.50 -- 57 )

\section{内容の紹介}

%{\noindent\bf\underline{この節の目的}}

{\noindent ``Materials and Methods''（試料と方法）の節：}\\
\hspace*{3em}他の研究者が実験を再現できるための十分に詳細な説明を記述する。

\begin{itemize}
 \item 既に序論(Introduction)でどのような方法をとったか、
       その方法を選択した理由などは述べてある。
       この節ではさらに十分に詳細な記述をする。
%       （再現性がなければ、研究論文の価値はない。）
% \item この節は過去時制で記述する。
 \item この節では結論(Results)を
       再現するための基礎となる方法を記述する。
 \item 査読者は試料と方法の節を読んで、その研究に再現性があるか判断する。
\end{itemize}

{\noindent\bf\underline{試料}}

試料についての正確な技術情報、その量、入手元もしくは調整方法を述べる。

\begin{itemize}
 \item 商品名は避け、一般名や化学名で記入する。\\
       製品の間に違いがあり、それが結果に影響を与える場合は商品名を書く（製造者も一緒に書く）。

 \item 実験動物・植物、微生物は正確に同定できるよう記述する。
       \begin{itemize}
	\item 属・種・（遺伝）系統的呼び方を用いる。
	\item 入手元をあげ、特性（年齢・性別・遺伝学的生理学的状態）を記述する。
	\item 被験者を選んだ際は、その選択基準を示す。
       \end{itemize}
\end{itemize}

再現性がなければ研究の価値は大きく落ちるので、
研究の実験試料については注意深く記述すべきである。
ジャーナルの投稿規定(Instructions to Authors)にも詳細な注意事項が書いてある
\footnote{例（組織培養学会の雑誌 In Vitroの投稿規定より）：\\「細胞系統のデータ：利用した細胞の出所、種、性別、系統、人種、提供者の年齢、細胞系統としてすでに確立したものか、自分で作ってきたものかを明確にしておかねばならない。また、最初に引用する時には、供給者名、その都市、略称をかっこつきで示しておくべきである。特別のテストを行うのに用いた細胞の起源や、提供者の特性の証明書、微生物が存在するかどうかの検出結果などを明らかにしなければならない。細胞培養はマイコプラズマによる汚染状態を調べるために特別な試験を行わなければならないが、それには寒天培養による直接的な方法と染色や生化学的手順による間接的な方法の両方を併用する必要がある。それに使われた手順の簡単な記述と適当な文献の引用を含めるべきである。また、もしそれらの試験が行なわれなかったのであれば、そのことを試料と方法の節にきちんと書くべきである。ほかの特別な生物学的、生化学的あるいは免疫学的なマーカーについても、もしあれば含めるべきである。」}
ので、投稿するジャーナルのものをよく確認すること。

{\noindent\bf\underline{方法}}

基本的には、時系列に沿って記述し、関連のある方法はまとめて記述する。

{\noindent\bf\underline{小見出し}}

結果の節と対応するようにつけると良い。
論文全体の一貫性がとれて、
筆者にとっては書きやすく、読者にとっては読みやすくなる。

\clearpage
{\noindent\bf\underline{測定と解析}}

正確でなければならない。
「どのように(How)」や「どのくらい(How Much)」という疑問を読者に与えないよう正確に記述すべき。

解析には統計的解析を用いることがあるが、
普通の統計的手法そのものについてはコメントなしで使うべきである
\footnote{あまり長くその方法について記述すると、著者がその手法について初心者であるという印象をもたれがちである。}。
しかし、高度な解析手法やあまり使われない手法には文献の引用が必要になる。

{\noindent\bf\underline{参照文献の必要性}}

研究の手法を記述する上で、
\begin{enumerate}
 \item もし既に一般的なジャーナルで出版されていれば、\\
       文献の参照だけをすれば良い。
       （特殊なジャーナル
       \footnote{例： ``{\sl South Tasmanian Journal of Nervous Diseases of the Gnat}（ブヨの神経病に関する南タスマニアジャーナル）''}
       にのみ掲載された場合は完全な記述をする）
 \item 手法が新しくまだ出版されていないものならば、\\
       必要となる詳細な情報を完全に記述しなければならない。
\end{enumerate}


{\noindent\bf\underline{試料の表}}

多くの微生物や変異体を用いた場合は、
その入手先や特性を表形式で記述すると良い。
化学物質の特性も同様に表形式で記述できる。

こうしておくと、著者と読者双方にとって、便利となる。

{\noindent\bf\underline{形式と文法の校正}}

この節に結論の内容を混ぜてしまうというよくある間違いをしてはならない。
この節に必要な情報は、
有能な研究者が実験を再現できるだけの十分な情報を提供することである。

良いテストの仕方は、
自分の同僚に原稿を見せて方法論を追うことが出来るか聞いてみることである。
著者には近すぎて見のがしていた誤りを見つけてくれるかもしれない。

この節では正確で専門的な事柄を扱っているので、
正確な英語を使わなければならない。

この節は、短い、細切れの情報の寄せ集めの形になる。
そこで、よくやる間違いは、ある動作を述べながら、その動作の主体を書きもらすことである
\footnote{例： ``To determine its respiratory quotient, the organism was ..., （呼吸指数を決定するために、その生物体は‥‥）''
ここでの主体は生物体でしかないが、生物体がこのような決定を行なえるのかは疑わしい。}
。


 \section{考察・感想}

科学論文である技術が使われていた場合、
その技術や環境の推移につれて、
追試が難しくなってしまうことはないのだろうか。

身近な例を以下に示す。

\begin{itemize}
 \item {\bf 計算機環境：}
       大型汎用計算機（メインフレーム）は
       しだいに主要な環境でなくなってきているが、
       このメインフレーム特有の機能を利用したシステムを構築した場合は
       どうなるのだろう？
 \item {\bf アプリケーション：}
       Mosaicは3〜4年前まではよく利用されていたWebブラウザだが、
       現在はほとんど利用されていない。
       現在のNetscape NavigatorなどのWebブラウザもそうなるのではないか。
       その時に、このブラウザ上だけで動作する機能を利用していた場合はどうか？
% \item {\bf 通信プロトコル：}
%       HTTPは今はver.1.0を前提にしているが、
%       1.1ベースが主流になった際には…？
\end{itemize}

これらの記述も全て参照文献の記述だけで全て対応できるのだろうか。

\end{document}
