% 1999年1月25日の修士発表会に出席しての感想・考察のレポート。
\documentstyle[a4j,fancyheadings]{jarticle}

\begin{document}

\thispagestyle{fancy}
\rhead{98513 高久雅生}
\chead{情報組織化論IV（文献データ構造論）}
\lhead{1998年2月1日 提出}

\begin{center}
 \Large 修士論文発表会について
\end{center}

 \section{発表内容について}

\subsection{発表1}

\begin{enumerate}
 \item 多言語全文検索システムの構築（中尾茂岳）
 \item 内容のまとめ

       インターネット（WWW）上での
       多言語情報の共有の効率化を図るための多言語全文検索システムを構築した。
       システムは全文検索エンジンと利用者インタフェースから構成され、
       全文検索エンジンはISO-2022-JP-2やUnicodeでの文書を
       N-gramでインデクス化する。
       利用者インタフェースは、
       文書閲覧用の多言語表示ブラウザ（MHTMLブラウザ）と
       日本語入力用TextInputからなる。

 \item 考察・感想

       システムの目的として個人向けの小規模データベース利用と述べていたが、
       多言語を扱う必要がある個人とはどのような人々を指すのだろうか。
       想像できなかったので、できれば具体的に例を示して欲しかった。
       
       また、検索システムとして重要な要素である、検索エンジン部への解説が
       少ないように感じた。
       検索エンジン内部の構成をN-gramとしか述べず、
       それ以外には触れなかったために全くどのようなものなのか分からなかった。
       特に多言語情報処理を行なう上での検索エンジン部での工夫などを
       示して欲しかった。
       
\end{enumerate}

\subsection{発表2}

\begin{enumerate}
 \item 分類標数利用による多言語情報検索システムの研究\\
       {\small ---参照表利用によるJapan/China-MARC検索システムの開発---}
 \item 内容のまとめ

       日中MARCを相互に利用（検索）するために、
       NDC/CLC分類標数の参照表の作成と
       主題検索時の分類名辞のシソーラス展開を行ない、
       日本語で中国語書誌データベース（China/MARC）を、
       中国語で日本語書誌データベース（Japan/MARC）を
       それぞれ検索できるシステムの有効性を確認した。

 \item 考察・感想

       分類名辞のシソーラス展開をなぜ行なったのか
       が非常に分かりずらかった。
       もう少し実際の具体例に即して説明が欲しい。
       さらに、シソーラス展開を行なう際の
       Japan/MARC書名と分類名辞との関連度の算出法も
       レジュメに実際の算出式がなく、理解できなかった。

\end{enumerate}

\subsection{発表3}

\begin{enumerate}
 \item 「係り受け句」による検索語の展開とそれに基づく文献選択（藤井佐和子）
 \item 内容のまとめ

       検索語の選択を支援するために、
       「係り受け句」を用いて文献選択を行なう手法を考案し、
       プロトタイプシステムの作成を行なった。
       また、プロトタイプシステムの利用者にアンケート調査を行なうことにより
       この手法の有効性が評価でき、発想支援としても有効であることが示唆された。

 \item 考察・感想

       係り受け句を検索語の選択に用いる手法は
       非常にユニークかつ、興味深い手法だと感じた。
       しかし、プロトタイプシステムについては、
       本当に本手法を評価できるシステムであったか疑問で、
       特に検索語の選択支援というよりも、
       発想支援もしくはブラウジングのためのシステムになってしまっていて、
       検索語の選択支援の機能をより正確に評価することが必要ではないか。
       そのためには、実際の検索システムとの連動などの機能が必要ではないか。
       
\end{enumerate}

\section{発表会全体について}

\subsection{口頭発表のやりかた}

全体的にOHPを活用した発表が多かったが、
大半の発表者はOHPの文字や表・図が小さく、
聴衆が見えない（読めない）ものを示してしまっていた。
せっかくのOHPでの視覚的なプレゼンテーションの意味がなくなるため、
きちんと聴衆が読めるかどうか考慮すべきだと感じる。

また、全員がレジュメを配布していたが、
研究に関わる参考文献の記述の全くないものが数人見られた。
その発表の内容の信頼性にも関わるだけにきちんと参考文献リストを
つけてくれないと評価のしようがなく、困ると感じた。

\subsection{発表会の運営について}

ベルを鳴らすタイミングがプログラム・教室のいずれにも
明示されていなかったため、
一定時間でベルを鳴らすタイミングがまちまちになっている時があった。
ベルを鳴らすのであれば、プログラムに事前に明記してあれば、
発表者・聴衆とも混乱せずに済むのにと感じた。

発表会当日はOHPのプロジェクタの位置が
ややスクリーンに近すぎる位置にあったためか
発表者の影にスクリーンが隠れてしまうことがあった。
発表者自身が事前に発表会当日の会場を使って練習をし、
その上でプロジェクターの位置などを調整できれば良いのにと感じた。

%\subsection{その他}

\end{document}
