\documentstyle[a4j,eclepsf,ascmac,eclbkbox,fancyheadings]{jarticle}
\setlength{\parskip}{2mm}

%\title{Object-Oriented Technology : A Manager's Guide}
%\author{David A. Taylor,Ph.D.}
%\date{}
\begin{document}
%\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\rhead{98513 高久雅生}
\chead{データベース構成論I（先端データベース）}
\lhead{1998年11月10日}
%\begin{flushright}
%1998年11月10日\\
%データベース構成論I（先端データベース）\\
%98513 高久雅生
%\end{flushright}

\vspace{2mm}
\begin{center}
 {\Large Object-Oriented Technology : A Manager's Guide}\\
 \vspace{2mm}
 {\large David A. Taylor,Ph.D.}
\end{center}
\vspace{2mm}

\setcounter{section}{7}

 \section{Evaluating the Risks and Benefits}

管理者は新技術を導入する決定を考慮する。
その技術の利点は測定できる有益さを生まねばならない。
同様に、
技術の欠点も評価しなければならない。
この章ではオブジェクト指向技術の潜在的なコストと利点を明らかにする。

簡略さとつりあいをとるために、
オブジェクト指向技術の導入に対する賛否両方の意見を
7つの論点に要約して分析する。
この章で、企業がオブジェクト指向技術を将来的にどう活用するか、
コストと恩恵をどう評価するか、についていくつかの助言を与えて結びとする。

\subsection{Potential Benefits}

オブジェクト指向ソフトウェアの構築は近代工業と同様、
以下のような多くの恩恵を約束する。
\begin{itemize}
\item  迅速な生産
 \item 高品質
 \item 保守の容易さ
 \item コストの全面的な削減
\end{itemize}
オブジェクト指向アプローチにより、
大規模システムは情報をより効果的に組織化でき、
ニーズの変化に簡単に対応できる。

\begin{enumerate}
\setlength{\parindent}{1em}

 \item{Faster Developement}

オブジェクト指向アプローチの明白な利点の一つは
従来の方法で要した期間の一部で最終版のソフトウェアが作成できることだ。
この時間短縮は実際には次の3つのことなる技術の成果である。
\begin{enumerate}
 \item 標準オブジェクトからのソフトウェアの構築
 \item 協調動作での既にあるモデルの再利用
 \item ラピッドプロトタイプによる従来の開発手法の転換
 \end{enumerate}

しかし、オブジェクト指向プログラムを書くと、
行単位で速くなるといっているのではないことに留意しなさい
（実際には遅くなることもよくある）。
速くなるという利点は、全体的に新しいプログラムを作成{\it しない}ことによるものである。
つまり、プログラミングは既にあるオブジェクトを再利用し、
設計は既にある処理モデルを使用し、
形式的手続きはラピッドプロトタイプにより省略される。
単に、オブジェクト指向言語に切りかえることでは
開発プロセスの迅速化にはつながらない。
開発期間の大幅の短縮を実現するためには方法論全体が転換されなければならない。

多数のオブジェクト技術の支持者たちがオブジェクト指向技術の利用により
従来のプログラミング手法に比べて、10倍の開発期間の改善があったと主張している。
残念なことにこの主張を裏付ける明確な証拠となる、
2つのアプローチの比較を行なったものはいない。
しかしながら、生産性が少なくとも5倍、またそれ以上の向上を得たという
体験的な証拠は増加している。
私が知っている最も厳密な比較では、
主要ビジネスアプリケーションの生産性は15倍の向上を得たと結論付けている。
よって、開発期間の大幅な短縮が実現できることは疑う余地がない。

\item{Higher Quality}

オブジェクト指向技術は開発の迅速化だけでなく、
品質の改善をも生む。
このような質の向上は
プログラムを毎回一から書くのでなく、
既にある保証されている要素から組み立てるという事実に由来するものである。
さらに、オブジェクト技術の優れたモジュール性は
プログラムの要素間のやりとりを減らし、
プログラムがあらゆる環境下で正しく機能するかどうかという検証が容易に行なえる。

もちろん、オブジェクト指向技術それ自体が品質の向上を保証する訳ではない。
実際に、悪いオブジェクト指向プログラムを書くのは従来の手法と同様に簡単だ。
オブジェクト指向技術が提供するのは
ソフトウェアに品質を与えるための新しいツール群である。
品質を左右するものは
技術を利用する企業や個人の責任である。


\item{Easier Maintenance}

オブジェクト指向技術はソフトウェアの保守（特に欠陥の発見・修正）の負担はずっと軽くする。
もちろん、最良の保守計画は初期段階から製品の品質を高めておくことである。
まずオブジェクト指向技術は高品質のシステムを構築できるので、
保守の必要性を減らせる。
オブジェクト指向システムで欠陥が表面化しても、
ソフトウェアの構成とそのモデルとなった実世界のシステムの間が
自然なマッピングであるので、
その欠陥を容易に特定できる。

いったん欠陥が発見されれば、
修正を施すのも容易である。
なぜなら、オブジェクト指向ソフトウェアのモジュール性により
プログラムの変更をごく一部に限ることができるからである。
従来のプログラムの修正での共通の問題点は、
修正が新たな2つの欠陥を生み、
それらを発見し修正すると、さらに新たな欠陥が4つ生まれ…、というものである。
このような連鎖反応は
オブジェクト指向システムでは変更の影響がより局所化されているので、
ほとんど起こらないだろう。


\item{Reduced Cost}

オブジェクト指向技術はソフトウェアの開発コストを3つの面で減少させる。
\begin{enumerate}
 \item プログラミング
 \item システム設計
 \item 管理
\end{enumerate}
既存のコンポーネントから新たなプログラムを組み立てることができるために
プログラミングの作業は減少する。
ラピッドプロトタイピングにより、
全作業量の80\%ともなるソフトウェア開発の設計・管理部門を削減できる。
これらの資源の要求の削減はコスト削減に直結する。

再利用可能なクラスの市販のものが増加すると、
企業は独自に開発するよりも、標準クラスを購入することで
経費を削減できるようになるだろう。
クラスベンダは多くの売上によりコストを償却できるので、
開発コストにたいして小さな割合で再利用可能クラスを販売できる。
このことにより企業は開発・購入の決定に魅力的な代替案を手に入れられる。
つまり、標準コンポーネントはベンダから購入し、
自社で最終的な組みたてだけを行なうというものである。
結果的に通常のコストの内の一部で
カスタム・プログラムの開発が行なえるのである。

高品質なシステムと保守の必要性の削減はコストの節約にもつながる。
保守はしばしばシステムの全コストの半分以上を占めるので、
企業はこの部門での相当な削減が可能となる。

\item{Increased Scalability}

モジュール性の向上により、
オブジェクト指向プログラミングは特に大規模システムの構築に適したものとなる。
大規模システムも
独立に開発・テストができるサブシステムから作成されるので、
全体の構築と保守は容易なものとなる。
さらに、第4章で述べたオーバーロード技術を利用すれば、
既存オブジェクトを変更することなくシステムに新たな型を追加できる。
これにより、システムを拡張するたびに再設計するのではなく、
有機的にシステムを成長させることができる。
要するに、オブジェクト指向技術が、
今までよりもずっと柔軟にシステムを拡張できるポリモフィズムの利点と
モジュールプログラミングの力を結合する。

大規模システムをサポートすることは、
オブジェクト指向技術の最も重要な恩恵の一つであるが、
オブジェクト指向プログラミングを利用すれば
自動的に大規模システムが実現可能になる訳ではない。
今日までの経験によれば、
頑健で汎用的なクラスで構築され、正確で柔軟なモデルを持つシステムのみが
大規模化してもうまくいくことを示している。

\item{Better Information Structure}

複合オブジェクト・クラス階層・その他の構造の利用により、
オブジェクト指向技術がどんどん複雑化しているビジネス情報を効率的に表現できる。
さらに、
このような複雑さが増してもアクセスコストにはねかえらずに済む。
オブジェクト指向構造は人々が実世界を組織化し、理解する方法を反映しているので、
構造が増せば、アクセスできる情報が減らずに増えるということを示している。

関連した恩恵としては、
データと手続きをパッケージ化することで
情報システムは動作をも含んだ構造の表現が行なえることがある。
これは情報システムから知識システムへの移行を意味する。
つまり、ビジネス情報を組織化するだけでなく、
その情報にふさわしい動作も教えることができるのである。

\item{Increased Adaptablity}

たとえどのように完璧に作成されていても、
現在のニーズに合わないものであれば、そのプログラムは役に立たない。
残念なことに従来の開発手法に対して、
現代の組織でのニーズはものすごい速度で変わり続けている。
オブジェクト指向プログラムの順応性は
オブジェクト指向技術の最大の利点となるだろう。

オブジェクト指向ソフトウェアではプログラムの部分的な変更を
システム全体の再構築なしでできる。
例えば、元の設計にはなかったような
（新たな種類の製品や新たなマシンへのインタフェース）
新たな種類のオブジェクトを追加でき、
システムの他のオブジェクトはそれらのオブジェクトが
はじめからあったかのように取り扱える。
これはメッセージに基づいたプログラミングが与える
主要な利点の一つである。

\end{enumerate}

  \subsection{Potential Concerns}

オブジェクト指向技術により多くの恩恵が手にはいる一方で、
恩恵もたらしている能力についての正当な心配な点（問題点）がある。
これらの問題点の大部分は一時的な限界であり、
技術とマーケットが成熟すればなくなるに違いないものではある。
しかしながら、
現時点でオブジェクト指向技術を評価するものにとっては
重要な考慮すべき事柄となっている。

\begin{enumerate}
 \setlength{\parindent}{1em}

 \item{Maturity of the Technology}

20年以上を経過しているとはいえ、
オブジェクト指向プログラミングはいまだに安定した技術ではない。
この20年間の内の大半は商用利用よりも新たな発見を目指す
研究室の領域にあった。
結局はこのような研究が技術を改善していくのであるが、
このような学術面の強調が、
現在オブジェクト指向技術を取り入れようとしている企業の不安を生んでいる。

一つの問題として、
オブジェクト指向技術の発展に伴う利点を享受するためには、
稼働しているシステムに変更を行なう必要があるということである。
オブジェクト指向言語の新しいバージョンでは、
以前のバージョンで開発したシステムをサポートして、
変更はしなくてもよいように設計されているので、
この問題は主要な問題ではない。
しかし、検討課題の一つとなっている。

さらに重要なのは、
オブジェクト指向システムを開発することが
いまだに科学よりも芸術であるような部分が多いことである。
基本的な原則の内いくつかは明らかになっている
---再利用可能なように構築すること、実世界のシステムをモデル化すること、
モジュール性を高めること、---
一方で、この原則を適用するための手法や手順はまだ確立されてはいない。
構造化プログラミングと比較しうるような規則体系を
オブジェクト指向開発の作業への指針や規定として与えることが
必要とされている。



   \item{Need ofor Standards}

オブジェクト指向技術は発展途上であり、
ある言語で違う実装を行なった際に一貫性を保たせるための
確立された標準が存在しない。
受け入れられている標準がなく、
企業はことなる開発環境毎にプログラムを移植するのが困難となる。
この移植性の欠如のために、
重要な情報システムのために単一のベンダに頼らなくてはいけないという
懸念が生じている。
もしそのベンダが事業を撤退したら、システムはどうなってしまうだろうか？

受けいられている標準の欠如により、
再利用可能なクラスライブラリを構築する際に、
違うベンダのクラスと混合したり、適合させるのが困難となる。
再利用可能クラスのベンダがまだそれほど多くないので
まだ主要な問題とはなっていないが、
企業が情報システムの構築の基本構成を外部の提供に頼るようになる
今後数年以内には深刻な問題となるだろう。

   \item{Need for Better Tools}

オブジェクト指向開発を支援する良いツールの不足という問題もある。
このようなツールはオブジェクトのデザイン、
再利用可能オブジェクトのライブラリ管理、データ入力形式・報告書の設計と保守、
大規模なプログラマチームの調整といったものを支援するプログラムである。

新しい技術の利用を促進するツールは常にその技術の導入よりも遅れてやってくる。
オブジェクト指向技術も例外ではない。
しかし、オブジェクト指向アプローチは従来のものとは非常に異なっているので、
問題はより深刻になっている。

クラスライブラリを管理する問題が良い例である。
オブジェクト指向開発のチームは開発期間のほとんどを
既存オブジェクトの再利用にあてる。
そのうちのほとんどは数百数千のライブラリ中のクラスから
適切なクラスを選択するのに費やされる。
プログラマがこの仕事に費やす時間を考えると、
クラスを分野・目的・由来・使用法・その他の特徴などから
探すためのよいツールがあることが重要となる。
ところが今のオブジェクト指向言語は
せいぜいクラスの1つか2つの特徴に基づいた検索をする
単純なブラウザしか提供していない。

 \item{Speed of Execution}
      
従来の言語よりも多くのサービスを提供しているために、
オブジェクト指向言語によるソフトウェアの実行は従来のものより遅くなる。
例えば、実行すべきメソッドを決定するためには、
メッセージから引数の型とその数取り出し、比較しなければならないだろう。
名前の再利用という便利さとひきかえに、
実行速度を犠牲にしなければならないだろう。

実際にはオブジェクト指向システムの速度に関する懸念の大部分は、
速度を考慮しなかった初期の研究システムに基づくもので、
現在のオブジェクト指向言語は高度に最適化されていて、
従来のプログラミング言語とほぼ同様の速度となっている。

オブジェクト指向言語でもたらされた力は
わずかに速度を犠牲にすることもあるが、
多くの環境では速度を向上することもできる。
最も劇的な向上はデータベースに蓄積している複雑な情報を扱う際に現れる。
情報が相互参照して結び付いているテーブルで表現されていると、
複雑な情報の格納と取得は時間のかかる処理となる。
この構造を複合オブジェクトとして格納すれば、
アクセスする時間はほんの少しで済む。

 \item{Availability of Qualified Personal}

また別の問題として、
商用分野で効果的なオブジェクト指向技術の利用法を
理解している人が少ないというものがある。
この問題が最も如実になっているのは、
経験あるオブジェクト指向プログラマの不足という点であるが、
問題はより根深いところにもある。

このオブジェクト指向技術は
ソフトウェア開発に全くことなるアプローチを要するので、
プロジェクト管理者も経営者も
オブジェクト指向開発の性質を理解しなければならない。
この理解がないと、
企業は再利用可能クラスとモデルに必要な投資をしなかったり、
ラピッドプロトタイピングに移行しなかったりしたまま、
オブジェクト指向技術を導入してしまうことがある。
この場合には、
どんなにプログラマの腕が良くても、
オブジェクト指向技術の真価を発揮できない。

熟練者の不足は新規採用や
   
 \item{Costs of Conversion}
      
 \item{Support for Large-Scale Modularity}
      
\end{enumerate}

\subsection{In the Balance}
  
  \subsubsection{Signs of Maturation}
      
\subsubsection{Deciding Whether to Give It a Try}
\subsubsection{Running a Pilot Project}

       \subsubsection{The Bottom Line}

       \section{The Future of Software}



  \subsection{Mix-and-Match Software}

  \subsection{The Merger of Programs and Databases}

  \subsection{The Advent of Enterprise Modeling}


\end{document}
