\documentstyle[a4j,eclepsf]{jarticle}
%\author{98513 高久雅生}
%\title{システムコミュニケーション論2\\
%（システムインタフェース）}
%\date{1998年9月9日}

\begin{document}
% \maketitle

\begin{flushright}
1998年9月9日\\
システムコミュニケーション論II\\
（システムインタフェース）\\
98513 高久雅生
\end{flushright}
\begin{center}
 \Large\bf The Common Object Request Broker : Architecture and Specification
\end{center}

 \section{The Object Model （オブジェクトモデル）}

この章ではCORBAアーキテクチャの基礎となる
具体的なオブジェクトモデルについて述べる。
このモデルはOMG(Object Management Group)
『{\it Object Management Architecture Guide}』で定義されている
抽象的なCore Object Model(COM)に由来している。
（{\it OMA Guide}やCORBA文書群などについての情報はこの文書の序章にある）

\subsection{Overview （概説）}

オブジェクトモデルはオブジェクトの概念とその用語法について
組織化された表現を与えるものである。
このモデルは計算機の処理のための部分モデルを定義する。
この部分モデルは付随する技術により実現される
オブジェクトの鍵となる特徴を具体的に示す。
%キー特性を具体化する。
OMGのオブジェクトモデルは{\bf 抽象的}なもので、
ある特定の技術で直に実現されるものではない。
これから述べるモデルはある{\bf 実在する}オブジェクトモデルである。
このオブジェクトモデルは抽象的なモデルとは
以下のような様々な面で異なる。
\begin{itemize}
 \item より特定することにより抽象オブジェクトモデルを{\bf 詳細化する}。
       例えば、リクエストパラメータの形式や
       タイプを特定するのに使われる言語を定義すること。
 \item モデルで定義された実体の特定のインスタンスを導入することにより
       モデルを{\bf 実体化する}。
       例えば、特定オブジェクト、特定オペレーション、特定タイプ。
 \item 実体を削除したり利用時に制限を付加することによりモデルを{\bf 制限する}。
\end{itemize}

オブジェクトシステムはオブジェクトの集まりであり、
この集まりがサービスの要求者（クライアント）とサービスの提供者とを
うまく定義されカプセル化したインタフェースによって分離している。
特に、
クライアントはデータ表現や実行コードのような
サービスの実装から分離されている。

オブジェクトモデルとして、まずクライアントにとって意味のある概念を記述する。
つまり、オブジェクト生成・識別、
リクエスト・オペレーション、型・シグネイチャのような
概念を含むものである。
次に、オブジェクトの実装に関係する概念を記述する。
つまり、メソッドや実行エンジン、活性化のような概念を含むものである。

オブジェクトモデルはクライアントに意味のある概念を定義する上で
最も明確・規定的である。
オブジェクトの実装の議論はより暗示的で、
異なるオブジェクト技術ではできるだけ
オブジェクトの実装を違うやりかたで提供できるよう示唆している。

その他のオブジェクトシステムの特徴としては
オブジェクトモデルの領域外にあるものもある。
これらの概念にはアプリケーションアーキテクチャの側面を持つものもあり、
また、オブジェクト技術が適用される特定の領域に結び付いているものもある。
このような概念はアーキテクチャのリファレンスモデル中で
扱った方が適切である。
このような除外した概念の例は、
複合オブジェクトやリンク、オブジェクトの複写、
更新管理、トランザクションである。
制御構造の詳細もオブジェクトモデルの範囲外となる。
（つまり、オブジェクトモデルはクライアントやサーバが
シングルスレッド／マルチスレッドであるかどうか考慮しないし、
イベントループがどのようにプログラムされているか、
スレッドがどのように生成・破棄・同期されるかを明確にしない。）

ここで言うオブジェクトモデルは、
クライアントがオブジェクトにメッセージを送るという
伝統的なオブジェクトモデルの一例である。
概念的には、
オブジェクトはメッセージを解析してどんなサービスを実行するか決定する。
伝統的なモデルでは、
メッセージはオブジェクトとゼロ以上のパラメータを識別する。
このような多くの伝統的なモデルと同様に、
分類されている初期パラメータが必要とされ、
これが実行されるべき命令を識別する。
つまり、オブジェクトによるメッセージの解析は
指定された命令に基づくメソッドの選択を行なう。
もちろん命令としてのメソッドの選択はオブジェクトやORBによっても実行されうる。

\subsection{Object Semantics （オブジェクトセマンティクス）}

オブジェクトシステムはクライアントにサービスを提供する。
あるサービスに対する{\bf クライアント}は
そのサービスを要求できる何らかの実体となるものである。

この節ではオブジェクトセマンティクスに結び付いた概念、つまり、
クライアントに関係の深い概念について定義する。

\subsubsection{Objects （オブジェクト）}

オブジェクトシステムはオブジェクトと呼ばれる実体を含んでいる。
{\bf オブジェクト}は識別可能でカプセル化された実体であり、
クライアントが要求できるサービスを1つ以上提供している。

\subsubsection{Requests （リクエスト）}

クライアントはリクエストを発することによりサービスを要求する。
{\bf リクエスト}はイベントである（つまり、ある時刻に発生した何らかの事象）。
リクエストに結び付いた情報は、
オペレーション（命令）、ターゲットオブジェクト、
0個以上のパラメータ、任意のリクエストコンテクストから構成される。

{\bf リクエスト形式}はリクエストを発する度に
評価・実行される記述もしくはパターンである。
OMG IDLの``Syntax and Semantics''に記述されているとおり、
リクエスト形式は特定の言語バインディングにより定義されている。
リクエスト形式のもう1つのものは
動的起動インタフェースを呼び出しから構成されている。
このインタフェースは起動構造を生成し、引数を構造に追加し、起動させるものである（このリクエスト形式の記述は動的起動インタフェース
(Dynamic Invocation Interface)の章を参照のこと）。

{\bf 値}はリクエスト中の実際のパラメータである。
もう少し言うと、
値とはOMG IDLのデータ型のインスタンスである。
非オブジェクトの値と、オブジェクトを参照している値の両方がある。

{\bf オブジェクトリファレンス}はある特定のオブジェクトを確実に示す値である。
特に、オブジェクトリファレンスは
リクエスト中でそのリファレンスが利用される度に同一のオブジェクトを識別する
（実装上の効率の制限を受けるが）。
オブジェクトは複数のことなるオブジェクトリファレンスにより示される。

リクエストはターゲットオブジェクトにデータを渡すのに使う
パラメータを持つこともある。
また、
リクエストに関する追加の情報であるリクエストコンテクストを持つこともある。
リクエストコンテクストは文字列から文字列へのマッピングである。

リクエストによりクライアントのために実行されるべきサービスが起動する。
サービスを実行した結果として、リクエストで定義されていれば
クライアントにその結果を返す。

リクエストの実行中に異常が起こったら、例外を返す。
例外にはその例外特有の戻り値が追加されることもある。

リクエストパラメータは位置により識別される。
パラメータは入力値や出力値、入出力値であったりする。
リクエストは、出力値・入出力値に結果を入れて返すこともあれば、
戻り値を返すこともある。

全てのリクエストに対して以下のようなセマンティクスが保たれる。
\begin{itemize}
 \item パラメータ値の別名化は削除・保護いずれも保証されていない。
 \item 別名化された出力値の書きこまれる順序は保証されない。
 \item 例外が発生した場合、戻り値と出力値・入出力値に入る値は定義されない。
\end{itemize}
許されている値と例外の記述法に関しては、
1-4ページの``Types''と1-7ページの``Exceptions''を見よ。
\end{document}
